TRANSCRIPTION: RFI-AFRIQUE_AUDIO/2023-04-17-11H00M.MP3
--------------------------------------------------------------------------------
... Il est 11h à Paris, 9h en temps universel.... RFI vous informe, bonjour Anne
Cantenay. Bonjour Juan, bonjour à tous. De nouveaux appels au calme et pour un
arrêt des combats au Soudan, Washington, Londres et les Nations unies font part
de leur inquiétude. Mais les tirs ont repris ce matin à Khartoum. 25 ans de
prison pour Vladimir Karamourza, l'un des derniers opposants à être resté en
Russie. Lors de son procès, il s'était dit fier de son engagement politique. Et
puis une nouvelle tentative du président français pour relancer son quinquennat
après les mois de contestation autour de la réforme des retraites. Emmanuel
Macron prononcera une allocution ce soir, alors que les syndicats restent
mobilisés en vue du 1er mai.... Des combats à l'arme lourde ont repris ce matin
à l'aube au Soudan autour des lieux de pouvoir et du commandement de l'armée.
D'un côté l'armée régulière qui soutient l'homme fort de Khartoum, le général
Al-Burhan. De l'autre, les miliciens du RSF menés par le général Emeti et connus
pour leur implication au Darfour. Les habitants, eux, sont cloîtrés chez eux,
parfois sans eau, sans électricité. La population victime de ce conflit,
désormais ouverte entre les deux anciens compagnons d'armes. On déplore déjà une
centaine de victimes civiles. À Khartoum, les hôpitaux sont débordés. Écoutez le
témoignage d'une médecin qui n'est pas rentrée chez elle depuis vendredi....
Nous demandons aux civils de rester chez eux. À l'hôpital, nous avons des morts
et nous avons aussi beaucoup de blessés, touchés par des balles dans différentes
parties du corps, à la poitrine, l'abdomen, aux membranes et à la tête. Et je
peux vous dire qu'il y a encore plus de décès qu'on ne le pense. Il y en a plus
car des personnes blessées n'arrivent pas à rejoindre l'hôpital. Ici, nous
n'avons que des civils. Des civils de différents quartiers de la ville. Il n'y a
aucun militaire parmi eux. La plupart de ces civils étaient dans leur maison,
mais les balles sont passées au travers des murs, des fenêtres, des portes. Mais
il faut tout de même rester à la maison. Si vous restez à l'intérieur de vos
maisons, les blessures seront moins graves. Les gens qui s'aventurent sur les
routes nous arrivent avec de très importantes blessures. Parfois, nous ne
pouvons pas les aider car ils arrivent trop tard, ils ont perdu trop de sang ou
leurs blessures sont trop sévères. Une médecin qui travaille dans un hôpital de
Khartoum, des centres plongés dans le noir, il n'y a pas d'ambulance et des
quartiers entiers de la capitale se trouvent sans eau et sans électricité. Et le
Royaume-Uni appelle à leur tour aujourd'hui à un cessez-le-feu immédiat au
Soudan. L'ONU demande une trêve humanitaire et l'Union africaine a annoncé hier
que le président de la commission se rendrait sur place le plus rapidement
possible. 11h03 à Paris, Emmanuel Macron s'adressera ce soir aux Français avec
l'espoir de tourner la page de la réforme des retraites, promulgui il y a
quelques jours. Juste avant cela, le président recevra les ministres et les
responsables de la majorité pour dessiner la suite, mais les syndicats, eux,
sont toujours très remontés. Ils appellent à une grande mobilisation le 1er mai.
En France, toujours, on attend aujourd'hui le jugement dans l'affaire du crash
du vol Rio-Paris, l'accident le plus meurtrier de l'histoire d'Air France. En
2009, les 228 personnes qui se trouvaient à bord avaient été tuées dans
l'accident. Le parquet a demandé la relaxe à la fois pour Air France et pour le
constructeur Airbus, qui sont tous les deux poursuivis pour homicide
involontaire. Marine de la Moissonnière. La culpabilité d'Air France et d'Airbus
nous paraît impossible à démontrer. Nous ne sommes pas en mesure de requérir la
condamnation de ces deux entreprises. Voilà comment l'un des procureurs avait
conclu le réquisitoire le 7 décembre pour le parquet ce soir-là. Ce sont les
pilotes qui n'ont pas réagi correctement. Un choc pour les familles des victimes
qui se sont battues pendant 13 ans pour que ce procès ait lieu. Un procès
éprouvant, parfois très technique, marqué notamment par l'audition des boîtes
noires. Les voix des pilotes ont résonné dans la salle d'audience leurs derniers
échanges. Dépassés par plusieurs problèmes techniques, surtout le givrage des
sons de pitot qui mesurent la vitesse de l'avion, ils tentent jusqu'au bout
d'éviter le crash. Pour les familles qui entendaient ces enregistrements pour la
première fois, c'est bien la preuve que les pilotes ne sont pas responsables. Un
avis que ne partagent pas Airbus. Le constructeur européen, tout comme Air
France, juge ne pas avoir sous-estimé la gravité des défaillances des sons de
pitot qui s'étaient multipliées dans les mois précédents l'accident et avoir
correctement formé et informé les équipages sur ce risque et la conduite à
adopter. On apprend aujourd'hui l'arrestation au Mexique du directeur de
l'Institut National des Migrations, mise en cause dans l'enquête sur l'incendie
dans un centre de rétention de migrants fin mars. 40 personnes avaient trouvé la
mort et les images de surveillance ont montré que personne n'était venue en aide
aux migrants après le départ du feu dans leurs cellules. L'opposant russe
Vladimir Karamorza condamné à 25 ans de prison, on l'a appris il y a quelques
minutes, condamné notamment pour haute trahison et fausses informations sur
l'armée russe. Nous y reviendrons dans notre prochain journal avec notre
correspondante à Moscou. Une centaine de détenus supplémentaires vont être
libérés aujourd'hui par l'Arabie Saoudite dans le cadre d'un vaste échange de
prisonniers au Yémen. Échange entre toutes les parties impliquées. Cette
opération, Guilhem del Teille, suscite l'espoir de voir peut-être, enfin, se
dessiner un règlement du conflit qui dure depuis déjà 9 ans. Ce dimanche, ce
sont 5 avions qui ont fait la liaison entre Sanaa, la capitale yéménite, aux
mains des rebelles Houthis depuis 2014 et Marib, le dernier bastion des forces
loyalistes dans le nord du pays. Samedi, les vols du Comité International de la
Croix-Rouge avaient relié Sanaa à l'Arabie Saoudite alors que vendredi, les
échanges de prisonniers s'étaient fait entre la capitale et Adaine, la grande
ville du sud. À chaque fois, des scènes de joie ont accompagné la descente
d'avions des désormais ex-prisonniers. Des embrassades avec leurs proches, des
danses traditionnelles. Ces trois derniers jours ont redonné de la joie à de
nombreuses familles déchirées par le conflit, à déclarer une porte-parole du
CICR. Parmi les personnes libérées, des combattants, des civils et des
personnalités de haut rang, l'ancien ministre de la Défense, le frère de l'ex-
président. Il s'agissait du plus important échange de prisonniers depuis octobre
2020. Sa réalisation est un nouveau signe positif. Depuis un an, les combats ont
quasiment cessé. Des négociations en vue de lancer un processus de paix ont
commencé. Et l'Arabie Saoudite et l'Iran, qui soutiennent chacun des camps
différents, ont repris l'angue. L'armée américaine annonce avoir visé un chef
djihadiste en Syrie, un raid dans le nord du pays, mené par des forces
éliportées. L'armée américaine ne donne pas le nom de la personne visée, mais
elle estime qu'elle a probablement été tuée de même que deux combattants. La
pression s'accentue sur les locataires au Québec, dans les grandes villes
touristiques. Les propriétaires préfèrent la rentabilité d'AirBnB aux locations
plus classiques. Et malgré un resserrement des règles, de plus en plus de
personnes se voient contraintes de quitter leur logement. Reportage, Pascal
Guéricola. J'ai mon dernier voisin sur mon étage qui est parti il y a dix jours.
Depuis quelques mois, Antoine assiste impuissant à la transformation en AirBnB
des appartements de son immeuble du Plateau Mont-Royal, un quartier très prisé
des touristes au centre-ville de Montréal. Sa propriétaire a d'abord tenté de ne
pas renouveler son bail et d'augmenter son loyer, alors que les règles ne lui
permettaient pas. Devant le refus de son locataire, elle a changé de tactique.
Elle m'a enlevé des services, j'avais du wifi, elle m'a enlevé le wifi, j'avais
un accès à la buanderie dans le bâtiment, elle a mis une série de la code sur la
buanderie. Par plein de tentatives, elle essaie de me mettre dehors. Ce genre
d'histoire, à l'un des champs du comité de logement du Plateau Mont-Royal, les
entend quotidiennement. Selon lui, de plus en plus de propriétaires usent de
manoeuvres frauduleuses ou profitent des difficultés des locataires à faire
valoir leurs droits pour louer aux touristes plutôt qu'aux résidents. Moi
j'entends quasiment à chaque jour des personnes qui sont dans le quartier depuis
10, 15, 20, 30 ans qui me disent « Là, je vais perdre mon logement, je ne sais
pas où je vais habiter. » Ils n'ont pas les moyens. En théorie, un loyer ne peut
pas augmenter de plus de 2,5% mais dans les faits, la hausse des loyers est
beaucoup plus importante, repoussant les locataires toujours plus loin des
centres-villes. Pascal Guéricola, Québec, RFI. C'est le lancement le plus
attendu dans la recherche spatiale, une fusée super lourde, la plus puissante
jamais construite, le Super Heavy surmonté à son sommet du vaisseau Starship,
lancé par la société SpaceX d'Elon Musk. Il est testé pour la première fois 120
mètres de haut, la capacité d'emporter 100 tonnes en orbite basse, de quoi
changer complètement la donne dans le secteur. Mais aussi, c'est une pierre
angulaire du programme Artemis de la NASA, programme qui prévoit un retour vers
la Lune. Simon Rosé a pu rencontrer Thomas Pesquet qui pourrait embarquer à
bord. On a du mal à y croire. On se dit que c'est démesuré, mais on a vu ce que
SpaceX a réussi à faire avec le Falcon. Au début, on ne croyait pas au fait que
les lanceurs allaient se reposer, que les premiers étages allaient se reposer.
Et puis aujourd'hui, c'est la routine. Donc maintenant, on est quand même
beaucoup plus circonspect. On a tendance à les prendre plus au sérieux qu'avant.
La grosse importance pour nous, c'est... Alors, il y a deux choses. Il y a le
côté où ils veulent normaliser un peu l'accès à l'espace en envoyant des tonnes
et des tonnes. Mais ça, quelque part, je me demande s'il y a assez de charges
utiles à envoyer pour lancer un SpaceX, un Starship toutes les semaines, ça on
verra si le business model marche ou pas. Mais pour nous, ce qui est surtout
important, c'est que c'est l'atterrissure lunaire en fait. Donc pour les deux
premières missions en tout cas, c'est le Starship HLS, donc une version un peu
modifiée de celui-là, qui va nous descendre sur la Lune, remonter. Donc on aura
quand même un petit intérêt un peu égoïste à regarder ça. Bon, écoute, toutes
les volontés sont bonnes à prendre de toute façon dans cette histoire-là et on
espère que ça va marcher. Thomas Pesquet au micro de Simon Rosé. Merci d'écouter
RFI. 11h10 ici à Paris, c'est l'heure de retrouver Caroline Paré. Merci beaucoup
Anne Cantener. 8 milliards de voisins avec Emmanuel Bastide. Du lundi au
vendredi à 10h10 TU sur RFI. Vous suivez Priorité Santé avec le groupe Sunu,
présent dans 17 pays qui depuis 25 ans met le client au centre de tout. Pour
Priorité Santé, Caroline Paré. Bonjour à toutes et à tous. L'hémophilie A est
certainement la plus connue des maladies qui affectent la coagulation. Mais à
côté de cette maladie génétique qui fait courir aux personnes porteuses un
risque hémorragique sévère, il existe d'autres troubles de la coagulation qui
peuvent provoquer soit des saignements excessifs, soit la formation de caillots
sanguins. Et c'est à ces maladies que nous nous intéressons aujourd'hui dans
Priorité Santé. Certains de ces troubles peuvent être d'origine génétique, mais
dans d'autres cas des saignements anormaux peuvent révéler être symptomatiques
d'une autre atteinte, cancer du sang ou infection virale. Au cours de cette
émission, nous allons parler des symptômes visibles ou douloureux, l'atteinte
respiratoire ou cardiaque, comme du rôle de l'analyse sanguine et des examens
complémentaires dans le diagnostic des troubles de la coagulation. Nous verrons
dans quel cas les transfusions sanguines sont prescrites et quels sont les
autres traitements disponibles. Et à l'inverse, quels médicaments sont
déconseillés ou bannis pour les personnes qui présentent des risques
d'hémorragie ou de thrombose. Et comme tous les jours, des spécialistes sont à
votre écoute pour répondre à vos questions. Maladies de Villebrand, syndrome de
May, Eglene, comment l'hérédité joue-t-elle sur les troubles de la coagulation?
Quels sont les facteurs qui peuvent provoquer des caillots sanguins? Quelles
précautions particulières? Par exemple, en cas de grossesse chez les femmes
concernées, avec nous en studio, Dr Laurent Frenzel, bonjour. Bonjour. Vous êtes
hématologue et rhumatologue responsable du centre de l'hémophilie à l'hôpital
Necker Enfants-Malades à Paris. Et votre hôpital Necker, Dr Frenzel, est jumelé
avec le CHU Ignace Dignes de Conakry en Guinée, en deuxième partie des missions.
Nous retrouverons précisément l'un de vos confrères de ce CHU, le Dr Mamadie
Diakite, chef du service d'hématologie et enseignant chercheur à la FAC des
sciences et techniques de la santé de l'université de Conakry. Et puis en fin
des missions, on va retrouver la chronique nutrition de Bintou Shersek,
nutritionniste diététicienne au cabinet diététique nutridéal à Dakar, au
Sénégal. Priorité santé sur RFI. Alors la coagulation, pour comprendre les
troubles qui peuvent affecter ce processus qui est assez complexe, Dr Frenzel,
on va peut-être commencer par décrire les différentes étapes de la formation de
ce caillot. Moi j'ai parlé très trivialement, on sait quand ça saigne, on sait
quand il y a une croûte qui se forme, on va dire entre les deux, qu'est-ce qui
se passe? L'étape clé qui permet justement au saignement de s'arrêter. Oui c'est
une bonne question, ça paraît très compliqué, pas si compliqué que ça, il faut
juste imaginer qu'il y a des choses dans le sang, qu'on appelle des protéines,
des protéines de la coagulation, qui assure justement la formation d'un caillot.
En fait un caillot, qu'est-ce que ça va faire? Ça va boucher un trou là où ça
saigne, tout simplement. Il faut le laisser bien sûr en place, il faut laisser
le temps que la, comme vous dites, la croûte, ce qu'on appelle la fibrine,
puisse réparer suffisamment longtemps, en général ça dure à peu près une
semaine, dix jours, jusqu'à ce que effectivement cette croûte s'enlève. Mais ça
c'est un processus qui est tout à fait normal. Alors ce problème de coagulation,
il peut intervenir à différents niveaux, chaque trou peut avoir une cause bien
précise, il y a un certain nombre de notions à cerner, parce que quand on n'est
pas habitué ces mots, ça peut être complètement nouveau, par exemple
l'hémostase, qu'est-ce que c'est? L'hémostase c'est tout ce qui va amener à la
formation de ce fameux caillot. Alors il y a plusieurs protéines qui vont
intervenir là-dedans dans cette formation de caillot. Le caillot, j'entends,
vous imaginez, c'est quand même un petit caillot qui va venir vraiment boucher,
et c'est toute une organisation de ces protéines qui vont s'activer l'une après
l'autre pour justement former ce caillot. Ça peut arriver, quand on manque d'une
de ces protéines, que l'équilibre, la coagulation c'est vraiment un équilibre,
faut que le sang soit suffisamment fluide, mais pas trop non plus. C'est
vraiment un équilibre qui doit vraiment être respecté. S'il manque quelque
chose, cet équilibre peut être rompu, on peut être amené à ce moment-là à
saigner plus que ce qu'on devrait effectivement attendre en cas de, par exemple,
d'une légère blessure par exemple. Alors coagulation insuffisante, ça on
connaît, c'est l'hémorragie. Coagulation excessive, c'est la thrombose. Et ces
facteurs de coagulation, Dr. Frenzel, c'est quoi précisément? Et ça ressemble à
quoi? Parce que quand on dit que quand une personne a un de ces troubles de la
coagulation, il va être soigné avec des facteurs de coagulation. C'est quoi?
C'est en pilule? C'est en injection? C'est quoi précisément? Pour l'instant,
c'est en injection, c'est tout simplement la protéine qu'on apporte, mais par
voie injectable, intraveineux en tout cas. Maintenant, c'est vrai que dans
certaines maladies comme l'hémophilie, on a fait effectivement pas mal
d'avancées thérapeutiques. Et aujourd'hui, on a des traitements qu'on donne par
voie sous-cutanée, un peu comme les diabétiques qui s'injectent tous les jours.
Et ça, c'est vrai que c'est une vraie avancée. On peut effectivement les traiter
qu'une fois par semaine, voire même qu'une fois par mois. Mais les facteurs, ce
qui manque chez une personne par exemple qui hémophile, ça reste effectivement
une injection par voie intraveineuse. En matière d'hémophilie, il y a différents
degrés de gravité, c'est ça? Oui, il y a différents degrés de gravité. On en
nomme trois en général entre l'hémophilie dite sévère. Sévère, ça veut dire que
le facteur qui manque n'est absolument pas présent. On ne le retrouve pas du
tout dans le sang. Après, on a l'hémophilie dite modérée. Quand on en retrouve
un peu, alors on exprime ça en pourcentage, on dit entre 1 et 5%. Et
l'hémophilie dite mineure, quand on a entre 5 et 50%. Au-delà de 50%, c'est
normal. David de Kinshasa demande sur Facebook s'il existe des avancées
thérapeutiques qui concernent la prise en charge, justement, de ces trois
hémophilies A, B et C. Oui, oui, tout à fait. Donc, on a eu sur les cinq, dix
dernières années, on a eu énormément d'avancées thérapeutiques sur ces deux ou
trois types d'hémophilies. Notamment pour l'hémophilie A et l'hémophilie B qui,
probablement, sont celles qui entraînent le plus de saignement. Avancées
thérapeutiques, comme on l'a juste évoqué, par exemple, c'est les traitements
qui sont disponibles par voie sous-cutanée. Ça, c'est déjà effectivement une
grande avancée. Et aujourd'hui, on parle même de thérapie génique pour ces
patients. Alors, quand vous dites grande avancée, c'est pour la qualité de vie
des patients. Ça veut dire, on n'est plus obligé de faire des sessions à
l'hôpital de façon répétée. On peut se traiter à la maison. Tout à fait. Alors,
c'est vrai que déjà, il y a 20 ou 30 ans, avec les injections intravenues dont
on venait de parler pour les facteurs de coagulation, on apprenait en fait aux
patients de s'injecter eux-mêmes parce que faire une injection deux à trois fois
par semaine toute sa vie, c'est quand même effectivement contraignant. Et le
faire déjà à la maison, c'était déjà une avancée. Mais c'est vrai que de
changer, rien que de mode d'administration, c'est-à-dire de pouvoir se les
donner en sous-cutanée qu'une fois par mois, c'est sûr qu'en termes de qualité
de vie, on a largement gagné. Parmi les maladies hémorragiques, il y a la
maladie de Wilbram. Dr Laurent Frenzel, est-ce que vous pouvez nous expliquer de
quoi il s'agit? La maladie de Wilbram, un peu comme l'hémophilie, il s'agit
d'une manque d'une protéine qui assure la coagulation plutôt dans l'hémostase
qui s'appelle en fait, cette protéine s'appelle la protéine de Wilbram. Alors,
la différence par exemple avec l'hémophilie où c'est plutôt un facteur de
coagulation, pour la maladie de Wilbram, les symptômes de saignement sont un
petit peu différents que ce qu'on pourrait voir pour une hémophilie. C'est-à-
dire c'est plutôt des symptômes, par exemple des saignements de nez à
répétition, des saignements au niveau de la bouche lorsqu'on se broche les
dents. Et chez la jeune femme ou chez la femme, en tout cas, c'est des règles
qui sont abondantes. Chose qu'on voit peu ou pas forcément dans le cadre de
l'hémophilie ou l'hémophilie, ça va plutôt être des saignements qu'on appelle
profonds, les articulations, les muscles par exemple. Et ça veut dire que là
aussi on peut avoir des prises en charge. Est-ce qu'il y a des signes avant-
coureurs avant, par exemple, on pense aux jeunes filles, l'apparition des
règles? Oui, c'est de les saignements de nez qui sont vraiment répétés anormaux,
les saignements dans la bouche, les bleus spontanés qui arrivent très très très
très facilement, alors qu'on ne sait pas qu'on y est. Oui, ça doit être des
signes avant-coureurs qui peuvent amener effectivement à consulter à ce moment-
là pour dépister. Alors vivre avec un trouble de la coagulation tout de suite,
un premier témoignage. Témoignage de Manuel à la 47 ans, elle est membre de
l'association française des hémophiles. Elle est atteinte du syndrome de May-
Egline, trombe au pénis constitutionnel qui entraîne des saignements plus
abondants. Ce déficit plaquétaire concerne aussi deux de ses enfants. Emmanuela
a ouvert sa porte à notre reporter Raphaël Constant. Pour moi, ça se passe en
fait au niveau des saignements de nez. Quand j'étais adolescente aussi, il y a
eu les règles qui sont arrivées, donc il y avait des règles un peu plus
abondantes. Il y a des bleus qui peuvent apparaître sur le corps quand on se
cogne. Il faut faire attention quand on pratique un spa. Je pratique le yoga et
la piscine, mais c'est vrai que les sports violents sont déconseillés par
rapport à cette pathologie. Et pour bien comprendre, Emmanuela, quels sont les
risques justement liés à votre pathologie? Alors les risques, ça peut être une
hémorragie. Dans ces cas-là, il fallait aux urgences. On est effectivement
toujours dans la prévention, pas ce cogner. Quand je vais faire du ski l'hiver,
je vais mettre des protections, je vais faire attention, je vais mettre le
casque, des genouillères, parce que je n'ai pas envie d'avoir de bleus et je
n'ai pas envie d'avoir des conséquences et aller à l'hôpital à terme. J'ai une
vie plutôt normale et je n'ai surtout pas envie de mettre des contraintes, mais
il faut que ça soit sécurisé. Et vous, comment vous avez découvert la maladie?
On l'a découvert quand j'avais l'âge de trois ans. À cette époque, je saignais
du nez toutes les semaines. J'avais plus souvent des bleus sur les coudes, sur
les jambes. On n'a pas trouvé tout de suite le nom de la maladie, mais on a
découvert en tout cas qu'il y avait un déficit de plaquetteur. À cet âge-là,
j'avais des bilans sanguins à faire tous les six mois. J'avais aussi des
traitements parce que je perdais pas mal de sang, donc du coup j'étais souvent
anémiée. Et après, c'est plutôt à l'adolescence où j'ai un peu tout rejeté et je
n'avais plus envie de me faire soigner. Donc j'ai même d'ailleurs fait un déni
et je n'ai pas été suivie pendant au moins quatre, cinq ans. C'était à l'époque
où je suis partie aux États-Unis. Et là, j'ai décidé de faire un break, de ne
plus être suivie. Et c'est quand je suis revenu en France où je me suis dit,
quand même, ce serait bien d'aller revoir quelqu'un. Et votre pathologie est
donc héréditaire, il me semble. Est-ce qu'il y a d'autres membres de votre
famille qui sont également atteints? J'ai la chance d'être maman de deux beaux-
enfants, Enrique et Margot, qui ont 11 ans et 6 ans. En fait, on nous avait dit
avant que je tombe enceinte qu'ils auraient peut-être la pathologie. Et donc
avec mon mari, on a pris le risque. Et donc oui, Enrique et Margot ont la
pathologie de la mégline. Et comment vous adaptez votre quotidien avec vos
enfants? Est-ce que c'est particulier? Est-ce que c'est aussi quelque chose
d'angoissement peut-être? Alors, angoissant, non, parce qu'en fait, j'ai la
pathologie moi-même. Donc j'arrive à bien gérer avec mes enfants. Bien sûr, on a
des P.A.I. qu'on a mis en place dans les écoles. Un document qui permet en fait
à l'école une meilleure prise en charge pour l'enfant s'il y a un accident. Par
exemple, ma fille en ce moment, elle saigne beaucoup, c'est-à-dire toutes les
semaines. Donc c'est savoir en fait comment gérer un saignement de nez. Elle a
que 6 ans et elle gère ça parfaitement bien. Elle a dans son cartable du
coalgan, elle a plein de mouchoirs et donc elle va tranquillement aux toilettes.
Par exemple, pas mettre la tête en arrière sinon on a du sang dans la gorge.
Donc c'est vraiment mettre la tête en avant. Elle enlève les cailloux de sang de
son nez parce que c'est ça qui est le plus important. Ensuite, elle met des
mèches de coalgan et elle va appuyer sur les parties du nez pour stopper le
sang. Bon après bien sûr, il y a un suivi. Des bilans sanguins à faire tous les
ans. Il y a aussi des examens complémentaires à faire parce qu'Atern c'est une
maladie qui peut faire dégénérer soit au niveau rénal, soit au niveau de la
cataracte, soit au niveau de la surdité. Et donc les enfants sont suivis aussi
pour ça. Alors vous parliez de chirurgie. Est-ce que c'est quelque chose qui
vous fait peur? Est-ce que c'est quelque chose que vous avez vécu justement avec
cette pathologie? Quand j'ai eu l'âge de 10 ans, j'ai été opérée de
l'appendicite et donc avec cette pathologie, j'ai dû avoir un concentré
plaquétaire. C'est-à-dire une transfusion? La problématique c'est que j'avais
fait une allergie à cette transfusion de sang, donc j'avais faim d'édème géant
suite à cette transfusion de sang. Donc ça n'a pas été un bon souvenir et je ne
suis pas retournée à l'école pendant un trimest. Donc ça avait été assez
compliqué mais c'était il y a 30 ans. Est-ce que vous avez eu besoin? Est-ce que
vous avez eu accès à une certaine éducation thérapeutique, à un accompagnement
psychologique pour gérer et adapter la pathologie à votre quotidien? Quand
j'étais enceinte, j'avais besoin d'être rassurée et d'avoir un accompagnement
d'un point de vue holistique. Chose qu'on ne peut pas forcément avoir quand on
est dans un hôpital de niveau 3. Et c'est ce qui m'a permis aussi de refaire ma
reconversion professionnelle. Parce qu'aujourd'hui je suis réflexologue et
j'accompagne les femmes avant, pendant et après la grossesse. Et des femmes
aussi qui ont des troubles, des règles par exemple. C'est quelque chose
d'important pour moi en tant que patiente mais aussi maintenant en tant que
professionnelle de pouvoir les accompagner. Témoignage requis par Raphaël
Constant, Dr Laurent Frenzel, est-ce que la plupart de ces maladies sont des
maladies rares? Oui, la majorité de ces maladies, en tout cas maladies
génétiques, sont des maladies rares voire extrêmement rares. Comme le témoignage
de cette dame et sa maladie qu'on appelle MA-Egline ou syndrome MYH9. C'est
extrêmement rare. Mais ça ne peut pas dire pour autant qu'il ne faut pas mettre
en place des solutions pour les dépister. On a entendu parler de l'éducation
thérapeutique. J'imagine qu'il y a des précautions spéciales. Bien sûr la
grossesse, une intervention chirurgicale et même un passage chez le dentiste.
Avant tout ça, ça se prépare? Absolument, ça se prépare. Il faut effectivement
informer le médecin qui suit cette personne de cette intervention parce qu'il y
a des précautions à prendre, bien entendu. Voire des traitements à administrer
avant chirurgie. Même, on peut se dire qu'à l'échelle dentiste, ce n'est pas
grand-chose. Mais simplement un détartrage, dans certains cas, peut amener des
saignements. Donc il faut prendre certaines précautions. Alors on parle là des
hémorragies, des risques hémorragiques. Il y a aussi le problème de la
coagulation excessive, formation de cailloux sanguins. Comment est-ce que c'est
diagnostiqué? Dans la plupart du cas, est-ce que c'est face à un problème, on va
dire plutôt un diagnostic tardif? Ou est-ce qu'il y a des signes encore avant-
coureur? Les signes avant-coureur pour ces types de maladies sont plus
compliqués. Alors il y a des maladies génétiques qui peuvent entraîner un risque
de former ce qu'on appelle des thromboses. Le terme général, c'est plutôt... Il
y a des flébites, souvent on a déjà entendu parler de ça, ou embolies
pulmonaires. Donc il y a des maladies génétiques, bien entendu. Mais dans la
majorité des cas, c'est plutôt des situations particulières. Mais un peu tout le
monde, c'est-à-dire quand on est hospitalisé, quand on est immobilisé, quand on
a un plâtre par exemple, ou même dans certains cas la grossesse. C'est des
circonstances qui peuvent augmenter ce risque de faire des thromboses, donc des
flébites ou des embolies pulmonaires. Souvent le signe qui reste, ça va être
quand même la douleur. Très importante, une thrombose reste avant tout quelque
chose d'extrêmement douloureux. Notamment au niveau des molets, c'est souvent
effectivement à cet endroit-là qu'arrivent les thromboses. C'est vrai que devant
une douleur inhabituelle du molet, pour peu qu'il gonfle, il faut absolument
consulter. On a une question Facebook de Daniel. « Quels médicaments peut-on
prendre pour faire circuler le sang? » Déjà, j'imagine, on ne prend pas des
médicaments pour la circulation sanguine à la légère. C'est-à-dire la première
chose, c'est qu'on va voir son médecin. Et ensuite, une fois qu'on a vu son
médecin, et je vous retourne vers vous qui êtes aussi médecin, Dr. Frenzel, les
médicaments pour aider à la circulation sanguine, c'est quoi? Il y en a
plusieurs, mais vous avez tout à fait raison d'insister sur le fait de ne pas
s'automédiquer. Non, ça peut être catastrophique. Bon, on est tout à fait
d'accord. Mais souvent, des médicaments qu'on peut prendre, même sans
ordonnance, par exemple l'aspirine, qui est assez connue, c'est un médicament
qui va fluidifier le sang. Les anti-inflammatoires également, l'ibuprofène, par
exemple, peut également accélérer un tout petit peu la fluidité du sang et peut
amener des risques hémorragiques. En général, il faut prendre quand même des
certaine doses, mais quand même. Et puis après, on a des médicaments, par
exemple, pour traiter les fameuses flebites, qui anticoagulent de manière
efficace. Et donc, pour les plus connus depuis un certain temps, c'est ce qu'on
appelait les anti-vitamins K. Mais aujourd'hui, on a de nouveaux traitements qui
sont beaucoup plus faciles à utiliser. Eh bien, Daniel, c'est bien compris, on
ne prend pas ça sans aller voir d'abord le médecin. Ça vaut aussi pour tous les
auditeurs. Justement, nous allons tout de suite leur donner la parole. Autogon,
on vous retrouve. Samuel, bonjour. Bonjour, madame. Alors Samuel, vous avez 27
ans. Vous nous appelez pour évoquer vos saignes mondes nées. Ça a commencé chez
vous vers quel âge, Samuel? Bon, à l'âge de 10 ans, quand ça a commencé. Oui.
Est-ce qu'il y a un moment, est-ce qu'il y a une période particulière où vous
avez observé qu'il y avait plus de saignement de nez que d'autres? Oui, dans le
moment chaud, saison sèche, à l'état de température, l'art matin, ça, oui, je
saigne beaucoup. Vous saignez plus et vous avez consulté pour ces saignements de
nez? Oui, j'ai consulté, on m'a hospitalisé, m'a appris les médicaments. J'ai
utilisé, mais ça ne va pas. Mais après, c'est attaquamé, actuellement allumé. Et
je constate que ça s'améliore. Ça s'améliore déjà jusqu'à maintenant, ça ne se
passe plus. Mais après, moins deux, moins trois mois comme ça, c'est encore
revenu, mais pas beaucoup. C'est-à-dire c'est moins fréquent qu'auparavant,
depuis que vous avez déménagé. Qu'est-ce qui a changé dans l'atmosphère dans
laquelle vous vivez? Vous diriez moins de sécheresse parce que vous êtes plus au
bord de la mer? Je pense peut-être ça peut être ça. Il y a la chaleur toujours
allumée, mais ce n'est pas ce qui a pu changer ça brusquement. Mais vous avez
encore des saignements de nez aujourd'hui Samuel? Oui, oui, ça vient, mais pas
comme avant. Et c'est quoi vos trucs pour que ça s'arrête, excusez-moi, c'est
quoi vos trucs pour que ça s'arrête? Comment? Vos trucs, vos méthodes
personnelles pour que ces saignements de nez s'arrêtent, c'est quoi? Oui, bon,
on m'a interdit de manger la viande rouge, on m'a interdit de prendre le
paracétamol, voilà. Alors vous dites, qui a donné ces conseils? C'est à
l'hôpital. À l'hôpital, quand vous étiez avant dans votre ville d'origine, c'est
ça? Oui, oui. Est-ce que d'autres personnes de votre famille sont concernées par
ces saignements de nez Samuel? Oui, mon papa, à l'âge de 75 ans tout récemment,
il a ça, et mon grand frère aussi, lui aussi récemment, ça lui est arrivé. Alors
on écoute vos questions Samuel, parce que le Dr. Frenzel suit notre échange
depuis tout à l'heure, allez-y, posez-lui vos questions. Oui, j'aimerais savoir
si cette maladie est érédité, est-ce que c'est dans le moment chaud que ça peut
toutefois arriver? Et maintenant, lorsque c'est arrivé, je m'inclin la tête vers
l'arrière pour que le sang ne coule plus. Est-ce que le sang tire autour?
Qu'est-ce que ça peut causer après comme maladie? D'accord, alors il y a trois
questions différentes, Dr. Laurent Frenzel. On va commencer par le début, pour
savoir sur le caractère héréditaire de ces saignements de nez, si on peut dire
quelque chose. Oui, bien sûr. Bonjour Samuel, merci pour vos questions. Alors le
caractère héréditaire, vous avez bien raison de poser cette question, parce
qu'il y a plusieurs personnes dans votre famille qui ont les mêmes symptômes que
les vôtres, et c'est vrai qu'on pourrait tout à fait être dans le cas d'une
maladie héréditaire, de la coagulation, c'est tout à fait possible, comme par
exemple une maladie qu'on appelle la maladie de Villebran, mais c'est tout à
fait possible, oui. Alors la deuxième question, c'était sur l'impact de la
chaleur sur le déclenchement des saignements de nez. Oui, la chaleur est
importante, notamment la sécheresse. Pourquoi? Parce que le nez est partiement
sensible à cette sécheresse et aura plus tendance à saigner. Donc souvent quand
il fait plus chaud et plus sec, on a plus tendance à saigner du nez que dans les
autres circonstances. Oui, ça a tout à fait un rôle, oui. Tout à l'heure, je
vous ai vu réagir, il y avait un certain nombre d'interdits formulés à Samuel
dans un premier temps quand il a été pris en charge, notamment en termes
d'alimentation. Qu'est-ce que vous pouvez lui dire à ce sujet interdiction de
manger de la viande rouge, de prendre du paracétamol? Tout à l'heure, j'ai été
sensible au fait que vous parliez de l'aspirine. Ça n'a rien à voir avec le
paracétamol, c'est pas pareil du tout. Pas du tout, donc non Samuel, si vous
voulez prendre du paracétamol, vous pouvez bien sûr en prendre, ça ne va pas
effectivement aggraver en tout cas les saniments. Le paracétamol ne joue
absolument pas sur la coagulation comme pourrait l'être l'aspirine. C'est vrai
que si on a une petite douleur dans ce cas-là, ce qu'il faut dire par contre à
Samuel, pas d'aspirine, pas d'ibuprofène, mais plutôt à l'inverse du
paracétamol. Exactement. Et la viande rouge alors, c'est quoi cette histoire? La
viande rouge, c'est un peu... Alors non, au contraire, j'aurais plutôt tendance
à vous dire de manger... On imagine il y a du fer. Exactement, parce que si vous
perdez du sang, vous allez perdre du fer et le fer, votre moelle ou seuse en a
besoin pour fabriquer des globules rouges. Si vous manquez de fer, vous allez
avoir moins de globules rouges et un moyen de récupérer du fer, c'est au
contraire de manger la viande rouge. Donc non, j'ai même plutôt l'inverse, si
vous pouvez effectivement manger plutôt régulièrement de la viande rouge pour
éviter de manquer de fer dans le sang. Samuel, vous mangez du niébé, les
haricots niébé ou pas? Oui, oui, je mange beaucoup. Ça c'est très très préconisé
pour le fer, surtout dans la sous-région. Alors quoi? J'ai le nez, je peux le
haricot? Oui, c'est très très recommandé. La dernière question sur les trucs ou
les méthodes quand on a le nez qui saigne, on voit des gens se mettre des mèches
de coton dans le nez, des pressions sur le nez, la tête en arrière, qu'est-ce
qu'il faut faire en fait? Et lever un bras, lever un bras bien sûr pour faire
l'hélicoptère. Vous avez jamais vu ça, des gens qui lèvent le bras quand ils ont
le nez qui saigne? Non pas, mais pourquoi pas? J'ai déjà vu ça, à mon époque je
suis plus vieille que vous, ça existait. Alors qu'est-ce que vous recommandez?
Alors oui, Samuel me posait la question, est-ce qu'il faut mettre la tête en
arrière? Oui et non, parce que vous n'allez effectivement pas voir le
saignement, mais vous allez l'abaler. Il n'y a pas de risque particulier, mais
c'est qu'au bout d'un moment ça peut effectivement être un petit peu difficile.
En fait, quand vous avez un saignement de nez, il y a toujours des bases. Tout
d'abord, commencez par vous moucher, et notamment d'enlever les caillots.
Souvent on a peur d'enlever ces caillots, parce qu'on dit, ouais mais ça va
encore plus saigner. Non, non, tant qu'il y a les caillots dans le nez, ça va
continuer à saigner. Donc il faut vraiment se moucher, enlever tous les
caillots, et puis après vous appuyez sur votre nez pendant au moins 10 minutes.
10 minutes c'est long hein, mais c'est ce qui permet de ce qu'on appelle de
faire émostase, et ça en général, ça permet déjà d'estomper la plupart du temps
les saignements de nez. C'est un peu comme appuyer sur une veine ou une artère,
c'est qu'on fait la même chose, on fait pression. Mais 10 minutes. 10 minutes,
voilà pour ces conseils Samuel. Un grand merci pour votre appel. On a aussi un
message Facebook de Faudet Moctard de Bamako. Il explique que son fils de 8 ans
saigne souvent du nez, depuis près de deux ans là encore, en période de grande
chaleur. Des saignements y compris pendant la nuit. Il explique aussi qu'au bout
de 5 minutes ça passe. Et dans sa famille, ce petit garçon est le premier à
avoir ce problème, Dr. Lange-Frenzel. Est-ce qu'on peut dire que ces saignements
c'est plus fréquent pendant l'enfance? Oui, tout à fait. Les saignements de nez
c'est beaucoup plus fréquent dans l'enfance. L'adolescence, c'est sa tendance à
s'estomper voire à disparaître après, parce que tout simplement ce qu'on appelle
la muqueuse, c'est-à-dire ce qui tapisse, ce qui est dans le nez, et beaucoup
plus mature en fait, elle va être beaucoup moins sensible aux saignements. Oui,
tout à fait, donc c'est plus fréquent dans l'enfance. Ça veut dire qu'il ne faut
pas s'inquiéter à outre mesure, et en tout cas ne rien se mettre dans le nez
pour arrêter les saignements? On est d'accord, donc oui tout à fait. Le coton
dans le nez, le problème c'est que quand on va l'enlever, on va tirer et ça va
de nouveau entraîner un saignement. Donc non, il vaut mieux éviter de mettre en
tout cas du coton simple dans le nez. Après on a des médicaments qui permettent
d'éviter le saignement qu'on appelle des cotons heimostatiques, mais ça c'est
particulier. Mais le coton, classique, éviter quand même de mettre ça dans le
nez, plutôt se moucher et appuyer. Et pas de remède traditionnel non plus, on va
éviter un petit peu? On va éviter. On va éviter un petit peu. On va poursuivre
cet échange Dr Laurent Frenzel, on ira à Conakry parler des projets de
coopération avec votre confrère le Dr Mamadidia Kitté, ce sera juste après le
duo Clément Janinet, Adam, à Sidibe, Bougou, Sidibe, je me suis trompée sur le
nom, et voilà la correction de fait. Priorité santé sur RFI, nous parlons
aujourd'hui des troubles de la coagulation, saignements excessifs ou caillots,
tromboses veineuses, nous sommes toujours avec le Dr Laurent Frenzel,
hématologue, rhumatologue, responsable du centre de l'hémophilie à l'hôpital
Necker Enfants Malades à Paris, et on rejoint Conakry maintenant puisque nous
retrouvons au téléphone une auditrice de Guinée, c'est vous, Adyatou, Adyatou
bonjour. Bonjour. Alors Adyatou vous avez 40 ans, ce qui pose problème chez vous
c'est quand vous devez être perfusée, expliquez-nous ce qui se passe à ce
moment-là s'il vous plaît. D'accord, j'ai récemment suivi une intervention sur
l'hésitant, sur anesthésie générale, et là la perfusion a laissé des traces sur
ma veine, la main gauche, j'ai été opérée depuis le 8 février, et jusque là la
veine elle est noire avec des petites boules. Est-ce que avant cette
intervention chirurgicale, vous aviez déjà eu des problèmes du même ordre? Oui,
ça m'est arrivé au cas où j'ai eu la malaria, et que j'étais soignée sous
perfusion, donc là ça laisse un peu de traces, la partie perforée seulement, ça
laisse une trace noire aussi au bout de quelques jours, ça disparaît. Ça
disparaît au bout de quelques jours et du coup, est-ce que vous aviez prévenu
l'équipe soignante avant cette intervention de dire que parfois vous aviez des
réactions à la perfusion? Non, non, non, je n'avais pas pu ça comme une réaction
anormale, puisque bon, je me disais que peut-être c'est juste normal que ça...
Mais en fait maintenant vous avez des questions parce que ça s'est répété, c'est
ça? Ça s'est répété et juste là, plus d'un mois, il y a toujours les traces, la
veine est toujours noire. Est-ce que vous êtes retournée consulter pour poser
une question à un médecin ou vous n'avez pas eu l'occasion? Si j'ai consulté,
j'ai demandé au début, on m'avait dit que c'était une réaction normale.
Aujourd'hui, on m'a dit que je dois avoir des allergies, on m'a posé des
questions si j'ai des démangeaisons au niveau des narines ou des yeux, j'ai dit
que les yeux démangent. Maintenant pour la veine là, ils m'ont dit qu'ils vont
prescrire de l'aspirine et Aspézix 5, ce qu'ils ont prescrit. Je vais prendre au
bout de quelques jours, si ça ne disparaît pas, que je vais consulter des
hématologues. D'accord. Donc vous avez un traitement pour voir si ça passe et
ensuite au cas où vous retournerez à l'hôpital. Alors j'imagine que vous avez
justement des questions par rapport à ce problème que vous avez connu en marge
d'une intervention chirurgicale, pas directement liée à l'intervention. Dr.
Frenzel, notre auditrice de Conakry, a décrit ces problèmes de coagulation lors
des interventions. Est-ce que c'est quelque chose que vous avez déjà vu, des cas
que vous avez déjà côtoyé? Oui, tout à fait. Bonjour madame Adyatou. Oui, c'est
tout à fait possible. Et notamment après des perfusions, ça peut arriver qu'on
puisse faire ce qu'on appelle des caillots au niveau de la perfusion parce que
c'est pas normal d'avoir la veine pour elle, d'avoir effectivement quelque chose
à l'intérieur. Et ça peut effectivement arriver qu'il y ait une petite réaction
qui peut se former autour de la perfusion. Et ce traitement, on va dire,
d'appoint avec l'aspirine justement dont on parlait tout à l'heure pour
fluidifier. Ça peut effectivement, en tout cas, ça peut avoir la peine de
l'essayer puisque l'aspirine a peu d'effets secondaires. Si vous le prenez à des
petits dos, j'imagine que c'est de cette façon que ça prescrit votre médecin.
Oui, tout à fait. Après, il faut se laisser un petit peu le temps parce que ça
n'agit pas du jour au lendemain. Donc il faut quand même attendre plusieurs
jours, voire même deux à trois semaines pour voir s'il y a une efficacité en
tout cas de l'aspirine. En tout cas, Adyatou, moi j'ai entendu dans votre voix
peut-être quelque chose, peut-être que vous allez me contredire. Est-ce que vous
êtes un petit peu inquiète de tout ça? Oui, je suis inquiète parce que bon,
toutes les veines sont visibles au niveau de mes mains et surtout le pied gauche
au niveau de la cheville. Les nerfs ont tendance à gonfler, j'ai souvent des
douleurs au niveau des jambes. Donc les nerfs forment comme des verres, des
verres de terre, ou bien comme si c'est un petit serpent qui circule. Donc c'est
trop visible et je me demande souvent si c'est normal ou pas et si je dois
m'inquiéter ou pas. Ce que vous nous décrivez, ce sont des varices, c'est ça? Ça
peut être des varices mais là c'est des... Vous avez consulté, vous avez montré
vos jambes à un médecin? Oui, j'ai souvent montré, on me dit qu'il y a d'autres
personnes qui sont comme ça et une fois on m'a parlé de varices, mais l'image
qu'on m'a montrée pour les varices est différente de ce que je suis prise en
compte. Donc vous êtes inquiète, en tout cas par rapport à la prise en charge,
au traitement de ces suites de perfusion, Dr. Frenzel, j'imagine que vous avez
plutôt quelque chose d'assez rassurant pour Adyatou. Elle n'a pas en gros
s'inquiéter vraiment pour toute sa circulation sanguine par rapport à ce
problème ponctuel. Non, c'est vrai que c'est pas trop inquiétant, mais je pense
que la première des choses, si jamais vous devez vous faire réopérer, comme vous
l'avez dit, je pense que c'est au moins informer les médecins qui vous suivront
de ce problème là et qu'ici on peut anticiper pourquoi pas. Et après sur vos
jambes, je suis assez d'accord, ça ressemble beaucoup. Alors les varices, ça
peut prendre différents aspects, mais ça ressemble beaucoup effectivement aux
varices. J'imagine que ça peut également arriver que vos jambes ont tendance à
gonfler, notamment à la fin de la journée. Oui, très souvent quand je fais
beaucoup de travaux d'activité physique, mes jambes deviennent lourdes à partir
de chez nous. Est-ce que vous mettez les jambes un petit peu en hauteur pour
vous soulager ou pas Adyatou? J'utilise souvent des massages avec un swat de
menthol ou berre de parité. Donc déjà vous avez des recours en cas de douleur et
j'imagine que ça doit infiniment vous soulager. On vous remercie beaucoup
Adyatou pour votre témoignage. On va rester à Konakri, retrouver un médecin que
vous connaissez bien, c'est le docteur Mamadidia Kite. Bonjour docteur. Bonjour
Caroline. Alors vous êtes chef du service d'hématologie au CHU Niasdine,
enseignant chercheur à la fac des sciences et techniques de la santé de
l'université de Konakri. On va commencer par cette pratique, cette spécialité
sur les troubles de la coagulation. Docteur Diakite, est-ce que c'est pour vous
un motif de consultation fréquent dans votre structure hospitalière? Alors,
merci Caroline pour cette opportunité que vous nous offrez pour nous exprimer
sur les troubles de l'hémostase, notamment en ce jour du 17 avril, la journée
qui est dédiée à l'Hémochilie et qui est célébrée partout dans le monde. Et
merci également à docteur Fronzel d'être avec vous et puis de parler de cette
question que nous prenons comme éternité de finance en ce jour. Les troubles de
coagulation sont réellement fréquents dans notre pratique de tous les jours.
C'est vrai que ça prend les deux versants, notamment l'hypercoagulation qui va
assolter par la formation des cailloux ou des thromboses, qui se retrouve le
plus souvent soit par une activité excessive des acteurs de la coagulation ou
bien une faible activité des inhibiteurs de la coagulation. Et il y a certains
facteurs favorisants qui peuvent être retrouvés, notamment l'audacité, la
sidentalité, la grouillette. Excusez-moi docteur, est-ce que le diagnostic chez
vous est établi dans quelles circonstances? Est-ce qu'on va dire que c'est le
plus souvent au stade des complications, parfois même après le passage chez
d'autres praticiens, voire tradis praticiens? Chez nous, on est dans un CHU, les
patients viennent le plus souvent devant des complications. Ça va trouver, ils
ont déjà essayé de rencontrer des tradis praticiens, des cliniques de périphérie
ou bien des structures sanitaires de périphérie. Avant de venir au CHU, ça
trouve déjà qu'il y a des complications qui sont formées. Et là, ça pose un
souci dans la prise en charge. Dans pas mal de cas, ils sont référés par
d'autres confrères? Le plus souvent, référés par des confrères de périphérie,
que ce soit des hôpitaux préfectureux régionaux ou même des cliniques privées de
la capitale, ou bien des centres médicaux communaux qui sont aussi les
représentants des hôpitaux préfectureux. Donc, des structures inférieures, on
retrouve des patients par référence. Est-ce que vous avez aujourd'hui en Guinée,
Dr Diakite, des données chiffrées sur ces troubles de la coagulation? Est-ce que
vous avez des statistiques, des données épidémiologiques? Oui, comme nous le
disions tout à l'heure, en dehors du contexte d'hypercoagulation, nous avons le
contexte d'hypercoagulation où on a un déficit à la coagulation qui se solve par
des hémorragies. Les troubles de la coagulation, que ce soit en hyper ou en
nippo, constituent à peu près 11 % de nos activités, c'est-à-dire 11 % de nos
patients hospitalisés peuvent révéler ces différents symptômes, que ce soit en
isolé ou en comorbidité avec d'autres pathologies. Mais parmi eux, 80 % sont des
troubles de typo coagulation, c'est-à-dire qui se maintiennent par des
hémorragies, et ce n'est que 20 % que nous nous retrouvons dans leur
hypercoagulation. En dehors des causes génétiques, Dr Diakite, il peut y avoir
des causes infectieuses. De quel type d'infection s'agit-il qui peut entraîner
soit des hémorragies, soit une coagulation excessive? Pour les causes
génétiques, les deux qu'on a le plus accès, c'est l'hémocilie et la maladie de
Wilprand, donc en majorité l'hémocilie. Mais à côté de ces deux, nous avons des
formes acquises qui se retrouvent dans d'autres situations. Ça peut être lors
des infections, que ce soit des infections bactériennes, via certaines
infections virales. Ça peut être des contextes toxiques, des contextes
immunologiques, ou bien même les hémopathies malignes avec l'insuffisance
médulaire qui va impacter sur la production, notamment des plaquettes, et les
plaquettes, quand le fait, leur intervention, notamment au niveau de la première
ligne de l'hémostase. Et si cette hémostase primaire n'est pas bien effectuée,
même la coagulation qui est à la deuxième étape ne se fera pas bien. Mais à côté
de cela aussi, il y a les coagulants circulants, c'est-à-dire les anticorps qui
sont là, qui vont essayer d'imiter l'activité de certains facteurs de
coagulation et qui empêcheraient la deuxième étape. Mais au-delà de ça, nous
sommes dans un contexte où les hepatites virales ou via les hepatotates
chroniques sont importantes. Et on sait que tous les facteurs ou la quasi-
totalité de ces facteurs de coagulation sont fabriqués au niveau du foie. Donc
toutes ces maladies chroniques du foie qui aboutissent à une insuffisance des
patocélulaires et l'incapacité du foie à fabriquer les différents facteurs de
coagulation peut être impliquée dans le revenu des troubles de la coagulation.
Donc ça milite encore une fois pour l'accès vraiment à la vaccination, notamment
contre l'hépatite B et l'accès au traitement contre toutes les formes d'hépatite
qui existent. Je disais tout à l'heure, Dr Mamadidia, qu'il était vous
travaillez en collaboration avec le Dr Frenzel. Est-ce que vous pouvez nous
parler de ces projets de coopération et des missions engagées? Avant d'aborder
la question, merci. Permettez-moi tout d'abord de dire un grand merci à M.
Thomas Seigneur, à Prof. Philippe Demerloz et toutes leurs équipes de la FAT qui
nous accompagnent depuis 2020. En 2020, l'Association Guinée des luttes contre
l'hémophilie auto-maladémorragique rare et le CHU Iñat-Sin en sa tête, le prof.
Mamadidia Dipalde. Nous avons essayé de commencer une collaboration avec
l'Alliance Franco-Africaine de Travement de l'hémophilie. L'objectif de cette
collaboration était de venir nous accompagner dans la prise en charge notamment
de l'hémophilie et d'autres maladies hémorragiques rares qui sont associées,
notamment la maladie de Wilbram. Il devrait y avoir une mission déjà sur place
en 2021, mais avec l'arrivée de la Covid-19, la mission n'a pas pu tenir.
Effectivement, la première mission a eu lieu en mars 2022. Au cours de cette
mission, nous avons développé beaucoup d'activités. Il y a concerné entre autres
notre renforcement en capacité de communication et de sensibilisation sur la
maladie et aussi qui a été accompagné par des enseignements universitaires, des
enseignements au niveau du personnel médical. Parce qu'avant leur arrivée, nous
avions déjà fait une analyse au niveau du personnel médical où il y avait une
connaissance insuffisante de la maladie au niveau hospitalier et aussi ce qui
répercute notamment sur la méconnaissance de ces maladies-là dans la population
générale. Donc la formation des personnels locaux et après ces personnels qui
peuvent un petit peu étendre le maillage territorial en termes de spécialisation
sur ces questions de coagulation. Dr Laurent Frenzel, vous allez bientôt
retourner à Conakry? Oui, tout à fait. Bonjour Mamadie. Oui, on va retourner
tout prochainement dans un mois pour notre troisième mission sur place à
Conakry. C'est vrai que comme l'a très mal expliqué le Dr Odiaquité, lors des
deux premières missions, on a déjà effectivement en termes d'éducation mais
également de propositions de tests biologiques. Parce que les maladies de la
coagulation nécessitent quand même des tests biologiques. Et c'est vrai que ces
tests biologiques étaient vraiment un accès très difficile en Guiné-Conakry mais
également ailleurs en Afrique. On a pu apporter grâce à une biologiste qui est
venue avec nous, la technique pour faire ça de manière quasi en route. Il y a la
technique mais il y a les matériels? Il y a le matériel également. On a eu des
subventions par rapport à l'organisme qui s'appelle la FAT notamment pour amener
effectivement les réactifs et de pouvoir utiliser en tout cas ces techniques
quasi en routine. Et ça c'est déjà une avancée. On arrive à la fin de notre
échange Dr Mamadidiaquité. Il y a un point important sur lequel vous vouliez
aborder, un point qui est délicat parce qu'il concerne énormément de familles,
il concerne le champ de l'intime, il concerne le champ des croyances. C'est tout
ce qui est santé au moment de la circoncision parce que ça peut être un moment
clé pour la santé des petits garçons. Qu'est-ce que vous pouvez nous dire à ce
sujet? Oui merci. En rejoignant Dr Frenzel tout à l'heure, au côté après la
communication, le diastique des laboratoires, le diastique et les soins des
patients et les prédoiries ont été aussi des éléments qui étaient au cœur des
précédentes missions. Mais par rapport à la considération de la maladie dans
notre contexte, vous savez toutes les maladies qui se pronuncient comme ça dans
la population, on va toujours penser que c'est quelque chose qui est mystique.
Et c'est dans ce cadre-là que nous essayons d'améliorer notre communication
autour de la maladie et aussi d'extendre nos activités au-delà desquels on a
écrit pour essayer de parler de la maladie dans le fin point du pays, par des
séances de caravane de sensibilisation, de dépistage, et aussi faire comprendre
à la population que ce n'est vraiment pas quelque chose qui est mystique. Ce
sont des maladies qui sont connues à l'hôpital, c'est actuellement en plus les
diagnostiques et les traités en guillemets. Parce que nous avons la possibilité,
comme le docteur Chancel disait tout à l'heure, de la diérité avec un appareil
qui nous permet de faire le diagnostic biologique. Et depuis juin 2021
également, par rapport à l'hémophilie, la fédération mondiale de l'hémophilie
nous offre près des temps des facteurs et qui nous permet de prendre en charge
les patients. Donc ça nous permet notamment de prendre en charge les crises
hémorragiques aigües, mais avec la dernière émission, nous avons émissé aussi le
début de la prophylactie. Donc les patients et leurs familles ont bénéficié des
sciences d'éducation thérapeutiques, ils ont eu l'identification des patients,
et les tout premiers patients ont déjà commencé cette prophylactie. Merci, un
grand merci, Dr Mamadidi Akite. Merci d'avoir été en ligne avec nous de Conakry.
Dr Laurent Frenzel, il nous reste même pas une minute pour parler d'un
traitement encore expérimental, mais un traitement curatif, forcément c'est
important d'en parler. Oui, forcément c'est important d'en parler, il s'agit de
la thérapie génique, traitement important parce que ça montre bien l'avancée
thérapeutique. Comment on peut imaginer ça? Comme le nom s'indique, bien sûr on
va parler de gènes, c'est tout simplement d'apporter le gène qui manque à ces
patients, qui les empêche de fabriquer ces fameux protéines de la coagulation.
Faut pas imaginer que c'est une grosse intervention, ça demande une perfusion
sur une heure ou quelques heures. On apporte le gène à l'aide d'un virus qu'on
rend complètement inoffensif, et puis ce gène va tout simplement aller dans le
foie, là où comme l'a dit le docteur Diakyté se produit des facteurs de
coagulation, et au bout d'un certain temps le foie se met de lui-même à réparer,
en tout cas à produire la protéine qui manquait. C'est extrêmement innovant, ça
veut dire que c'est pas accessible à tout le monde aujourd'hui. Vous les
cliniciens, les chercheurs, vous travaillez là-dessus? Oui, on travaille là-
dessus parce que c'est sûr que comme ça, ça a l'air effectivement fantastique,
mais comme souvent dans les traitements, on peut avoir des effets secondaires,
des choses qui peuvent limiter l'accès. Donc aujourd'hui c'est encore en termes
d'envasiades d'études cliniques, c'est-à-dire on recherche dessus, mais on
espère que dans les prochaines années très rapidement on va l'utiliser pour la
majorité des personnes. Dr. Frenzel, un grand merci pour avoir répondu à notre
invitation bien sûr d'avoir éclairé les auditeurs de l'émission, de nous avoir
éclairés sur ces troubles de la coagulation. Des conseils en matière
d'alimentation à présent dans notre émission. Pour cela, on retrouve Bintou
Chersek. Bonjour Bintou. Bonjour Caroline. Nutritionniste diététicienne à Dakar
au Sénégal. Et vous nous proposez aujourd'hui de nous attaquer à une très
mauvaise habitude, c'est le grignotage, avec d'abord une petite précision sur ce
que vous entendez exactement par ce terme de grignotage. Oui, dans le contexte
qui nous intéresse, ce que j'entends par grignoter, c'est manger alors qu'on n'a
pas faim. Et ça sous-entend aussi la notion de manger sans la pleine conscience,
enfin, ou sans réfléchir à ce qu'on mange. Et en quoi ça pose un problème
justement de grignoter? Dès l'instant qu'on n'a pas faim Caroline, c'est que
l'organisme n'a pas besoin de nourriture ou d'énergie et donc ce qu'on mange à
ce moment-là est un surplus que l'organisme va se faire un plaisir de stocker.
Donc, in fine, grignoter régulièrement fait grossir tout simplement. Est-ce
qu'on sait pourquoi Bintou Chersek, certaines personnes, ont une grande tendance
à grignoter? Alors il y a plusieurs facteurs. Déjà, il y a l'ennui, surtout chez
les enfants mais aussi chez les adultes aussi. Le fait de regarder la
télévision, figurez-vous que les publicités de nourriture donnent envie de
grignoter, surtout à certaines heures de la journée. Ensuite, il y a des
facteurs plus difficiles à maîtriser, tels que le stress, l'anxiété, la
contrariété, la tristesse. Et sous l'effet de ces émotions, on éprouve l'envie
de manger, surtout des aliments sucrés et ou gras, tels que le chocolat, des
pâtisseries, des fritures. Et tout ça, c'est en espérant, consciemment ou
inconsciemment d'ailleurs, qu'ils procureront du réconfort. Et enfin, il y a
deux facteurs qui sont aussi des facteurs de risque de grignotage. C'est le
manque de sommeil et la fatigue. Alors, des pistes maintenant pour des conseils.
Arrêtez de grignoter. Comment y arriver Bintou Chersek? Ça va se passer en cinq
étapes avec cinq astuces. Tout à fait. Alors d'abord, il faut apprendre à
écouter son corps pour bien distinguer la faim de l'envie de manger. Quand on a
vraiment faim, ça entraîne des sensations de creux dans l'estomac. Il y a peut-
être des gargouillements de l'estomac, de la nervosité, un peu de vertige, un
peu de faiblesse, la difficulté de concentration, peut-être des mous de tête. Et
alors là, quand c'est le cas, l'appétit est stimulé et puis le besoin de nourrir
l'organisme survient. En revanche, la simple envie de manger sans faim n'est
accompagnée d'aucune manifestation physique. Donc il faut savoir qu'on n'a pas
faim. Deuxième astuce ou deuxième conseil, lorsqu'on a envie de manger alors
qu'on sait qu'on n'a pas faim, eh bien ça paraît totalement élémentaire mais je
vous assure que ça marche. Il faut boire un verre d'eau, que ce soit de l'eau
fraîche, ou encore mieux une boisson chaude, un thé, une tisane ou un bon café
et ça aide à faire passer l'envie. Il y a peut-être aussi comme solution
d'éviter les tentations? Absolument et là il faut éviter de s'entourer
d'aliments que je appelle facilement grignotables, donc les chips, les bonbons,
les chocolats, les biscuits, les arachides de chez nous, en ce moment c'est la
saison. Et que ce soit à la maison, au bureau ou dans la voiture, éviter de
s'entourer de ces aliments-là. Aussi, il faut chercher le réconfort dans autre
chose que la nourriture. Il y a des activités qui nous aident à nous détendre et
qui vont nous faire plaisir, par exemple, aller discuter avec une amie au
téléphone, la lecture pour certains, le dessin, aller faire un tour dans le
jardin ou aller faire un tour dans le quartier, prendre une bonne douche ou un
bon bain. Tout ça permet de nous détendre et du coup on n'a pas recours à la
nourriture. Et peut-être un dernier conseil Bintouch-Hersec? Tout à fait. Il
faut corriger le manque de sommeil, le caisséant, et puis apprivoiser les
émotions négatives en pratiquant une activité physique, une activité sportive
qui plaît parce que l'exercice physique produit des hormones de plaisir et de
bien-être dans le corps qui réduisent le stress et l'anxiété. Et puis aussi
l'activité physique aide à réguler le sommeil. Merci beaucoup Bintouch-Hersec.
Tous ces conseils, cette chronique on peut les réentendre sur le podcast de
l'émission Priorité Santé à toute heure. Et Priorité Santé touche à sa fin.
Merci à toute l'équipe qui chaque jour fabrique et réalise votre émission.
Félie, la Seine-Louise, Calédek, Didier Bleu, Didier, Cherouze. Demain nous
allons parler de l'hypnose médicale, une nouvelle voie pour soigner. Nous
verrons comment l'hypnose peut être utilisée avant certaines chirurgies à la
place d'anesthésie médicamenteuse, thérapie prise en charge de la douleur ou des
troubles anxieux. On se dit à demain, d'ici là, portez-vous bien. Vous avez
suivi Priorité Santé avec le groupe Sunu, présent dans 17 pays qui depuis 25 ans
met le client au centre de tout. 8 milliards de voisins, c'est dans 10 minutes
avec vous, Emmanuelle Bastide. Emmanuelle, bonjour. Bonjour Caroline, bonjour à
tous les voisins et voisines. Aujourd'hui nous allons être au cœur de la tempête
du couple après l'arrivée d'un bébé, surtout quand c'est le premier enfant.
Comment surmonter les crises de couple? On en discute avec vous, les voisins et
les voisines, ce qu'on appelle le baby clash. Vous pouvez nous appeler au 33 7
64 45 51 41. On attend vos témoignages. À tout de suite. Autour de la question,
Chantal Loro. C'est un sujet qui ne relève plus tout à fait de la science
fiction mais divise la communauté scientifique. Du dodo aux mammouths laineux en
passant par le loup de Tasmanie, pourquoi vouloir faire revivre des espèces
disparues? Ne vaudrait-il pas mieux protéger les espèces menacées aujourd'hui
d'extinction? Autour de la question, tout à l'heure, à 14h10 T.U. Sur RFI.